\Section{Разные виды функций}

\Subsection{Анонимные функции}
Анонимная функция -- это функциональная переменная. Объявляем функцию, принимающую функциональный аргумент и передаем в неё анонимную функцию.

\begin{lstlisting}
fun foo(block: (Int) -> String) = block(123) // вызываем переданную функцию от 123

fun test() {
  foo(fun(x: Int): String = x.toString()) // нормальное объявление функции только без имени
  foo({ x: Int -> x.toString() }) // в виде лямбды
  foo({ x -> x.toString() }) // можем не указывать тип
  foo({ it.toString() }) // если аргумент один, он будет доступен по идентификатору it
  foo { it.toString() } // если лямбда -- последний аргумент, ее можно вынести за круглые скобки
  foo(Int::toString) // ссылка на функцию, как в Java
}
\end{lstlisting}

Преимущество функционального литерала (первый пример) над лямбдой в том, что можно явно указать тип возвращаемого значения.

\Subsection{Расширения}
\Subsubsection{Extension functions}
Функции-расширения позволяют расширять функционал класса без наследования и писать красивый код для всяких утилит. Сравним вызов \texttt{swap()} двух элементов в джаве и в котлине.

\begin{lstlisting}
// java
Collections.swap(list, Collections.binarySearch(list, Collections.max(otherList)), Collections.max(list));
// kotlin + extension functions
list.swap(list.binarySearch(otherList.max()), list.max)
\end{lstlisting}

Расширения можно делать (и уже сделаны) даже для стандартных типов.

\begin{lstlisting}
42.toBigInteger() // BigInteger(42)
"abc".drop(1) // удаляем первый символ
"123.4".toFloat() // парсим Float из строки
\end{lstlisting}

Чтобы объявить функцию-расширение, надо написать название класса и через точку название функции. Переменная, от которой вызовется функция, будет доступна в теле через идентификатор \texttt{this}. При этом тип, для которого объявляется расширение, называется ресивер (Receiver type).

\begin{lstlisting}
fun String.popFront1() {
  this.drop(1)
}

fun String.popFront2() {
  drop(1) // this можно не писать
}

\end{lstlisting}

Extension функции являются синтаксическим сахаром для статических функций, принимающих экземпляр класса. То есть независимо от динамического типа, вызовется функция у класса, который был известен при компиляции.

\begin{lstlisting}
open class C
class D : C()
fun C.foo() = "c"
fun D.foo() = "d"

fun printFoo(c: C) {
  println(c.foo())
}

printFoo(D()) // передаем экземпляр D, но выведется "c".
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Member extensions}
Extension функции можно объявлять внутри класса, чтобы уменьшить область видимости или получить доступ к приватным членам этого класса. В таком случае в теле этой функции будет несколько \texttt{this}'ов. Обращаться к ним надо через метки.

\begin{lstlisting}
class A {
  fun String.foo() {
    this.length // равносильно this@foo.length
    this@A.bar()
  }

  fun bar() { }
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Extension properties}
Расширения могут также быть пропертями. Но поле для них генерироваться не будет. Поэтому надо явно написать геттер. Можно написать и сеттер, но, так как никакое поле не создастся, смотреться такой сеттер будет странно. 

\begin{lstlisting}
val String.numberOfA
  get() = count { it == 'A' } // считаем количество 'A'
  set(val) = println("can not assign to an extension property")

val String.abc = 1 // error
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Generic extensions}
Расширения также можно задавать на дженериках. Хороший пример -- функция из стандартной библиотеки \texttt{let()}. Он хорошо подходит, например, для обработки случаев, когда результат какого-то выражение может быть null.

\begin{lstlisting}
fun <T, R> T.let(block: (T) -> R): R = block(this)

a.nullableMethod()?.let { it.length } ?: 0 // если результат метода не null,
                                               // возвращаем его длину, иначе 0
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Member vs Extension}
Что вызовется, если внутри класса объявлена функция (member function), и есть функция-расширение с такой же сигнатурой? Ответ -- всегда вызовется мембер-функция. Это позволяет, например избежать проблем, когда код работал, потом сделали импорт, содержащий расширение, и всё сломалось. Однако есть исключение -- extension-функция \texttt{List.forEach()}. В котлине эту функцию переписали, и вызывается всегда она.

\Subsection{Операторные конвенции}
\Subsubsection{Перегрузка операторов}
В С++ есть перегрузка операторов. Ее проблема в том, что можно переопределить практически любую последовательность символов, а потом начнется путаница. Поэтому в джаве возможности перегружать операторы нет. В котлине пошли на компромисс и разрешили перегружать только некоторые основные операторы.

Чтобы перегрузить оператор для класса, надо написать соответствующую \texttt{extension}-функцию с ключевым словом \texttt{operator} для этого класса. Какие операторы можно перегружать.

\begin{itemize}
\item[-] \texttt{unaryMinus}, \texttt{unaryPlus}, \texttt{not}
\item[-] \texttt{plus}, \texttt{minus}, \texttt{div}, \texttt{rem}, \texttt{times}
\item[-] \texttt{inc}, \texttt{dec}
\item[-] \texttt{plusAssign}, \texttt{minusAssign}, ... (\texttt{+=}, \texttt{-=}, ...)
\item[-] \texttt{set}, \texttt{get} (доступ к элементам через \texttt{[]})
\item[-] \texttt{compareTo} (сразу все операторы сравнения)
\item[-] \texttt{contains} (\texttt{a in myList})
\end{itemize}

\Subsubsection{Проверка на равенство}
В котлине операторы равенства немного не такие как в джаве.

\begin{itemize}
  \item \texttt{===} аналогично \texttt{==} в джаве.
  \item \texttt{!==} аналогично \texttt{!(a === b)}.
  \item \texttt{==} аналогично \texttt{a?.equals(b) ?: (b === null)} (равенство в обычном понимании).
  \item \texttt{!=} аналогично \texttt{!(a == b)}.
\end{itemize}

Операторы \texttt{===} и \texttt{!==} перегружать нельзя.


\Subsubsection{Конвенция \texttt{invoke}}

Оператор \texttt{invoke()} -- это что-то вроде \texttt{operator ()} В C++.

\begin{lstlisting}
operator fun String.invoke(pref: String) {
    println(pref + this)
}

fun main(args: Array<String>) {
    "hello!"(">>> ") // напечатается '>>> hello!'
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Компоненты}
Пусть есть \texttt{data}-класс, хранящий три значения, и мы хотим одним выражением присвоить их в три разные переменные.

\begin{lstlisting}
data class Tripple<R, T, S>(val a: R, val b: T, val c: S)

fun foo(tripple: Tripple<Int, String, Char>) {
  val (x, y, z) = tripple // аналогично val x = tripple.a; val y = tripple.b; val z = tripple.c
}
\end{lstlisting}

То же самое можно делать и со списками.

\begin{lstlisting}
fun bar(lst: List<String>) {
  val (first, second) = lst
}
\end{lstlisting}

Если в списке будет больше элементов, чем мы хотим получить, остальные элементы просто проигнорируются. Если же в списке элементов будет меньше, мы получим исключение \\
\texttt{ArrayIndexOutOfBoundsException}.

Чтобы можно было деструктурировать класс на \texttt{N} компонент, для него надо перегрузить операторы \texttt{component1()}, ..., \texttt{componentN()}, каждая их которых возвращает соответствующий элемент. Для \texttt{data}-типов такие операторы перегружаются автоматически для всех полей. Для \texttt{List} определены только первые пять компонент, то есть по-умолчанию их нельзя разбивать более чем на пять компонент.

Для \texttt{Map.Entry} определены \texttt{component1()} и \texttt{component2()}. Поэтому по ним можно удобно итерироваться или вызывать \texttt{foreach}.

\begin{lstlisting}
for ((key, value) in map) {
  println("$key: $value")
}
map.forEach { (key, value) -> println("$key: $value") }
\end{lstlisting}

\pagebreak

\Subsubsection{Делегированные свойства}
В джаве нам часто приходится писать много одинакового кода для работы с полями -- лениво что-то вычислить, прочитать/записать, итд. В котлине, чтобы не писать кучу однотипных геттеров и сеттеров, придумали делегирование. Делегат -- это класс, в котором определены операторы \texttt{getValue()} и \texttt{setValue()} со специальными сигнатурами.

\begin{lstlisting}
class MyDeligate {
  operator fun getValue(thisRef: Any?, property: KProperty<*>): String {
    // thisRef -- ссылка на объект
    // property -- ссылка на свойство этого объекта
  }

  operator fun setValue(thisRef: Any?, property: KProperty<*>, value: String) {
    // thisRef -- ссылка на объект, ссылка на свойство и новое значение
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
class Example {
  var p: String by MyDeligate()

  fun foo() {
    p = "asd" // MyDeligate.setValue("asd")
    println(p) // println(MyDeligate.getValue())
  }
}
\end{lstlisting}

Запись \texttt{<*>} соответствует \texttt{<out Any>}, то есть любой тип.

\Subsection{Стандартные делегаты}
\Subsubsection{\texttt{lazy}}
\texttt{lazy} -- это функция, которая принимает лямбду и возвращает делегат, который при первом обращении запускает эту лямбду, сохраняет результат и возвращает его при последующих обращениях.

\begin{lstlisting}
val lazyValue: String = lazy {
  println("computed!") // вызовется один раз
  "Hello" // будет храниться
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{Deligates.observable}}
Это тоже функция, которая принимает начальное значение и лямбду и возвращает делегат, который при изменении переменной вызывает переданную лямбду. Например, можно залогировать изменение переменной.

\begin{lstlisting}
import kotlin.properties.Delegates

var name: String by Delegates.observable("init") {
  prop, old, new -> println("$old -> $new") // prop -- ссылка на переменную
}
\end{lstlisting}

\Subsection{\texttt{inline} функции}
Такие функции будут целиком подставляться вместо вызовов. Это позволяет компилятору делать дополнительные оптимизации. Например, если \texttt{inline} функция принимает лямбду, то для нее не надо будет создавать отдельный класс.

На инлайн функции накладываются некоторые ограничения. Например, они не могу быть рекурсивными.

\Subsubsection{нелокальные возвраты}
Есть у нас инлайн функция, принимающая лямбду. Тогда в теле этой лямбды мы можем делать \texttt{return} из нее, либо вообще из всех функций.

\begin{lstlisting}
fun foo(lst: List<Int>) {
    lst.forEach {
      if (it == 42) return@forEach // выходим только из лямбды, что-то вроде continue
      if (it == 56) return // выходим из foo
    }
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Reified параметры типов}
В джававских дженериках происходит стирание типов, из-за чего нельзя пользоваться такими средствами языка, как, например, \texttt{(x instanceOf T)} или \texttt{x = getInstance(T.class)}. В котлине по-умолчанию типы тоже стираются, но для параметров инлайн функций это можно запретить ключевым словом \texttt{reified}. Тогда при подстановки тела функции, туда подставятся и нужные типы.

\begin{lstlisting}
inline fun <reified T> Iterable<*>.filterIsInstance(): List<T> {
  val destination = arrayListOf<T>()
  for (element in this) {
    if (element is T) { // можем благодаря reified
      destination.add(element)
    }
  }
  return destination
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Пример: Dependency injection}

Рассмотрим пример, как разные фичи котлина взаимодействуют друг с другом и позволяют писать более красивый код.

Объявляем интерфес для контейнера и добавляем ему инлайн эктеншн оператор \texttt{getValue}, позволяющий делегировать нашему контейнеру получение инстанса произвольного дженерик типа (с помощью метода \texttt{getInstance()}). Инлайнинг и \texttt{reified} параметр позволяют нам получать класс дженерик типа (\texttt{T::class}). Теперь наш контейнер умеет выдавать значение нужного типа без использования громоздких конструкций.

\pagebreak

\begin{lstlisting}
interface Container {
  fun <T : Any> getInstance(klass: KClass<T>): T
}

inline operator fun <reified T : Any> Container.getValue(
    thisRef: Nothing?, kProperty: KProperty<*>
): T = getInstance(T::class)

fun doSomething(c: Container) {
  val myComp: MyClass by c
  myComp.hashCode() // равносильно c.getInstance(MyComp::class).hashCode()
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Nullable операторы: \texttt{let} и \texttt{as?}}
\Subsubsection{let}
Пусть есть парсер, который возвращает либо распознанное значение, либо \texttt{null}. Если успешно распозналось, хотим сразу вернуть значение из функции.

\begin{lstlisting}
fun foo() {
  val parser = ...
  val parsed = parser.parse()?.let { return it } // выходим из foo
  ... // действия в случае неудачного парсинга
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{as?}
Хотим прикастовать один тип к другому, но не уверены, что можем.

\begin{lstlisting}
fun foo(x: Any) {
  val y: Int = x as Int // если не Int, получим ClassCastException
  val z: Int = x as? Int // если не Int, вернется null
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Еще немного анонимных функций}

Поскольку анонимные функции можно присвоить в переменную, им можно приписать тип.

\begin{lstlisting}
val usual = (String) -> Int = { x -> x.length }
val ext: String.() -> Int = fun String.(): Int = this.length
\end{lstlisting}

Экстеншн функции тоже могут быть анонимными.

\begin{lstlisting}
val ext1 = fun String.(): Int = this.length // явно указывать тип не обязательно
val ext2: String.() -> Int = { this.length } // тип надо явно указать
val ext3: String.() -> Int = { length } // тип надо явно указать
\end{lstlisting}

\Subsection{Пример: функциональный литерал с ресивером}

Функция \texttt{builder()} будет принимать функцию-расширение для \texttt{String} и применять ее к какой-то строке.

\begin{lstlisting}
fun builder(block: String.() -> Int) = "someString".block()
fun String.foo() = 1

fun test() {
    // лямбда имеет тип String в качестве ресивера
    builder {
        this.length
        // равносильно
        this@builder.length
        // равносильно
        length
    }
    // передаем ссылку на функцию String.foo()
    builder(String::foo)
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Стандартные функции высших порядков}

\Subsubsection{\texttt{run}}

В стандартной библиотеке котлина есть различные функции высших порядков, то есть работающие с функциями в качестве аргументов. Например, функция \texttt{run()} просто выполняет переданный ей блок кода.

\begin{lstlisting}
inline fun <R> run(block: () -> R): R = block()
\end{lstlisting}

Такая функция позволяет, например, проинициализировать переменную какой-то сложной логикой, не вынося ее в отдельную функцию.

\begin{lstlisting}
val x: Int = run {
  val result = findComponent() ?: return@run null
  val arg = findArgument() ?: return@run null
  result.callFunction(arg)
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{let}}

Эту функцию мы уже упоминали раньше, рассмотрим ее подробнее.

\begin{lstlisting}
inline fun <T, R> T.let(block: (T) -> R): R = block(this)
\end{lstlisting}

В отличие от \texttt{run()}, функция \texttt{let()} является расширением для generic типа T, что позволяет применять переданный ей блок кода к результату какого-то выражения.

\begin{lstlisting}
fun foo(): String? = "foo"

val x = foo()?.let { x ->
  // some logic
  x.length
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\Subsubsection{\texttt{with}}

Функция \texttt{with()} похожа на \texttt{let()}, только она принимает функцию-расширение и применяет ее к ресиверу.

\begin{lstlisting}
inline fun <T, R> with(receiver: T, block: T.() -> R): R = receiver.block()
\end{lstlisting}

Это бывает полезно, если надо вызвать подряд много методов у переменной или у результата какого-то выражения.

\begin{lstlisting}
fun test(wordsToInts: MutableMap<String, Int>) {
  with(wordsToInts) {
    put("one", 1)
    put("two", 2)
  }  
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{run} с ресивером}

Функция \texttt{run()} также реализована в качестве расширения.

\begin{lstlisting}
inline fun <T, R> T.run(block: T.() -> R): R = block()
\end{lstlisting}

Теперь мы можем делать всё то же что и с \texttt{with()}, только еще предварительно проверять выражение на \texttt{null}.

\begin{lstlisting}
val x = foo()?.run {
  // some logic
  length
} ?: 0
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{apply}}

Функция \texttt{apply()} выполняет переданный код над ресивером, а затем возвращает не то значение, которое вернул блок кода, а значение ресивера.

\begin{lstlisting}
inline fun <T> T.apply(block: T.() -> Unit): T {
  block()
  return this
}
\end{lstlisting}

Теперь можно красиво заполнить список какими-то значениями и сделать его неизменяемым.

\begin{lstlisting}
val lst = List<Int> = mutableListOf<Int>().apply {
  for (i in 1..10) {
    add(i * 2)
  }
}
\end{lstlisting}

Еще можно лаконично писать билдеры.

\begin{lstlisting}
fun create(): Person {
  return Person().apply {
    name = "Mike"
    age = 19
  }
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{\texttt{also}}

Эта функция похожа на \texttt{apply()}, но принимает не расширение, а обычную функцию.

\begin{lstlisting}
inline fun <T> T.also(block: (T) -> Unit): T {
  block(this)
  return this
}
\end{lstlisting}

Её можно применять, когда объект уже проинициализирован, и мы хотим его куда-то присвоить или вернуть из функции, но предварительно хотим что-то еще сделать (например, закешировать).

\begin{lstlisting}
data class Meters(val m: String)
val cache = mutableMapOf<String, Meters>()
fun createOrGetCached(key: String): Meters = cache[key] ?: Meters(key).also { cache[key] = it }
\end{lstlisting}